[Taipei_228_Memorial_Museum_20050629.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_228_Memorial_Museum_20050629.jpg "fig:Taipei_228_Memorial_Museum_20050629.jpg")。\]\]

**臺灣放送協會**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：**THK**）為[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[日治時期一家經營](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[廣播事業的](../Page/廣播.md "wikilink")[社團法人](../Page/社團法人.md "wikilink")，經營形態上屬於半官半民。設立於1931年2月1日，解散於1945年11月30日，設施被[中華民國國民政府](../Page/中華民國國民政府.md "wikilink")[中央廣播事業管理處](../Page/中央廣播事業管理處.md "wikilink")（今[中國廣播公司](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")）接收。

## 沿革

  - 1925年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")14年）6月17至26日 -
    [台灣總督府交通局遞信部於始政](../Page/台灣總督府交通局遞信部.md "wikilink")30周年紀念展覽會會場進行實驗性廣播（輸出功率50W）。
  - 1928年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")3年）11月1日 -
    台灣總督府交通局遞信部[台北放送局](../Page/台北放送局.md "wikilink")（呼号JFAK、輸出功率1kW）開設，開始試驗性廣播。
  - 1928年（昭和3年）11月22日 - 台北放送局開局式，正式開始實驗放送，不收收聽器材費與收聽費。
  - 1929年（昭和4年）5月 - JFAK[管弦樂團成立](../Page/管弦樂團.md "wikilink")，於台北放送局首播。
  - 1929年（昭和4年）9月 -
    開始透過接收[日本放送協會](../Page/日本放送協會.md "wikilink")[熊本放送局的廣播訊號](../Page/NHK熊本放送局.md "wikilink")，播送部分[日本內地的節目](../Page/日本內地.md "wikilink")。
  - 1931年（昭和6年）1月15日 - 開始使用台北放送局板橋放送所（輸出功率增強至10kW）。
  - 1931年（昭和6年）2月1日 -
    社團法人台灣放送協會成立，收聽費定為月額1[圓](../Page/臺灣銀行券.md "wikilink")。
  - 1931年（昭和6年）7月 - 採用台灣籍女性[播音員](../Page/播音員.md "wikilink")，首次使用當地語言廣播。
  - 1932年（昭和7年）2月 - 台灣放送協會在東京[丸大樓開設廣告播放辦事處](../Page/丸大樓.md "wikilink")。
  - 1932年（昭和7年）4月1日 -
    [台南放送局](../Page/台南放送局.md "wikilink")（呼号JFBK、輸出功率1kW）開始廣播。
  - 1932年（昭和7年）6月15日 -
    台灣放送協會進行了日本第一次[廣告播出](../Page/商業廣告.md "wikilink")（至12月2日）。
  - 1934年（昭和9年）9月9日 - 台北放送局首次向台灣的內地廣播。
  - 1935年（昭和10年）5月11日
    -[台中放送局](../Page/台中放送局.md "wikilink")（呼号JFCK、輸出功率1kW）開始廣播。
  - 1937年（昭和12年）7月16日 -
    台北放送局開始使用[短波對海外進行](../Page/短波.md "wikilink")[日語及](../Page/日語.md "wikilink")[福建語廣播](../Page/閩語.md "wikilink")（對[福建省以及在](../Page/福建省.md "wikilink")[華南](../Page/華南.md "wikilink")、[南洋的福建](../Page/南洋.md "wikilink")[華裔播放的福建語新聞](../Page/華裔.md "wikilink")，播放與島內相同節目）。
  - 1937年（昭和12年）7月20日 - 台北放送局開始對海外進行[北京語廣播](../Page/北京語.md "wikilink")。
  - 1937年（昭和12年）7月29日 - 台北放送局開始對海外進行[英語廣播](../Page/英語.md "wikilink")。
  - 1938年（昭和13年）8月8日 - 台北放送局開始對海外進行[粵語廣播](../Page/粵語.md "wikilink")。
  - 1938年（昭和13年）8月15日 -
    南支那派遣軍委託台灣放送協會開設厦門廣播電台（呼号XOJE、XOJF），並同時轉播台北放送局的節目。
  - 1938年（昭和13年）10月1日 - 台北放送局開始對海外進行[馬來語廣播](../Page/馬來語.md "wikilink")。
  - 1939年（昭和14年）4月10日 - 東亞放送協議會結成，台灣放送協會加盟。
  - 1939年（昭和14年）4月15日 -
    [南支那派遣軍委託台灣放送協會開設廣東放送局](../Page/南支那派遣軍.md "wikilink")（正式名稱為廣州無線電播音台，呼号XGOK）。
  - 1939年（昭和14年）12月1日 - 開始進行[越南語廣播](../Page/越南語.md "wikilink")。
  - 1940年（昭和15年）9月28日 -
    開始使用台北放送局民雄放送所（現[國家廣播文物館](../Page/國家廣播文物館.md "wikilink")）（輸出功率100kW，後主要用於第2放送）。
  - 1941年（昭和16年）2月1日 - 把對島內的廣播和海外廣播分離。
  - 1942年（昭和17年）1月1日 - 台灣放送協會開播台灣語（[閩南語](../Page/閩南語.md "wikilink")）新聞。
  - 1942年（昭和17年）8月31日 -
    [嘉義放送局](../Page/嘉義放送局.md "wikilink")（呼号JFDK、500W）開始廣播。
  - 1942年（昭和17年）10月10日 -
    台北放送局第2放送開始廣播（第1放送目標聽眾為日本人，第2放送目標聽眾為台灣人），板橋放送所追加10kW功率的放送機。
  - 1942年（昭和17年）12月 -
    台北放送局開始對[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[馬來亞](../Page/馬來亞.md "wikilink")、[荷屬東印度進行廣播](../Page/荷屬東印度.md "wikilink")。
  - 1944年（昭和19年）5月1日 - （本島人向）第2放送停播。
  - 1944年（昭和19年）5月15日 -
    [花蓮港放送局](../Page/花蓮港放送局.md "wikilink")（呼号JFEK、100W）開始廣播。
  - 1944年（昭和19年）12月 - 收聽費由1圓漲到1圓50錢。
  - 1945年（昭和20年）8月15日 - 轉播[玉音放送](../Page/玉音放送.md "wikilink")。
  - 1945年（昭和20年）10月25日 -
    中華民國國民政府[中央廣播事業管理處接收台灣放送協會](../Page/中央廣播事業管理處.md "wikilink")，台灣接收委員廣播開始。
  - 1945年（昭和20年）11月30日 - 台灣放送協會解雇所有職員，台灣放送協會解散。

## 參考文獻

  -
## 相關項目

  - [中央廣播電台](../Page/中央廣播電台.md "wikilink")
  - [中國廣播公司](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")

[Category:台灣廣播電台](../Category/台灣廣播電台.md "wikilink")
[Category:台湾日治时期文化](../Category/台湾日治时期文化.md "wikilink")
[Category:NHK歷史](../Category/NHK歷史.md "wikilink")
[Category:1931年台灣建立](../Category/1931年台灣建立.md "wikilink")
[Category:1945年台灣廢除](../Category/1945年台灣廢除.md "wikilink")